{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b76a84a8",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## H. В обратную\n",
    "Найдите производную обратной функции к данной\n",
    "$$g(t)= \\int_{-2}^{3t} (x^2+4)||x|−3| \\,dx , t\\in \\mathbb{R}$$\n",
    "\n",
    "в точке 0.\n",
    "\n",
    "\n",
    "Если в данной точке производной не существует, укажите \n",
    "4\n",
    "2\n",
    " в качестве ответа.\n",
    "Введите ответ (одно вещественное число, разделитель — точка), округлённый до десяти знаков после запятой.\n",
    "Введенное вами число должно отличаться от правильного ответа не более чем на \n",
    "1\n",
    "0\n",
    "−\n",
    "9\n",
    "."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "45be9f5c",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Сначала найдем функцию $g(t)$:\n",
    "$$g(t)= \\int_{-2}^{3t} (x^2+4)||x|−3| \\,dx = \\int_{-2}^{0} (x^2+4)(-3-x) \\,dx + \\int_{0}^{3t} (x^2+4)(3-x) \\,dx.$$ \n",
    "Вычислим первый интеграл:\n",
    "$$\\int_{-2}^{0} (x^2+4)(-3-x) \\,dx = \\int_{-2}^{0} (-3x^2-4x-12) \\,dx = \\left[ -x^3 - 2x^2 -12x \\right]^{0}_{-2} = 16.$$\n",
    "Второй интеграл разобьем на две части:\n",
    "$$\\int_{0}^{3t} (x^2+4)(3-x) \\,dx = \\int_{0}^{3t} (3x^2-x^3+4x^2-4x) \\,dx = \\int_{0}^{3t} (2x^2-x^3-4x) \\,dx + \\int_{0}^{3t} (x^2) \\,dx.$$\n",
    "Вычислим первый интеграл:\n",
    "$$\\int_{0}^{3t} (2x^2-x^3-4x) \\,dx = \\left[ \\frac{2}{3}x^3 - \\frac{1}{4}x^4 - 2x^2 \\right]^{3t}_{0} = \\frac{27}{4}t^4 - 18t^2.$$\n",
    "Вычислим второй интеграл:\n",
    "$$\\int_{0}^{3t} (x^2) \\,dx = \\left[ \\frac{1}{3}x^3 \\right]^{3t}_{0} = 3t^3.$$\n",
    "Таким образом, получаем:\n",
    "$$g(t) = 16 + \\frac{27}{4}t^4 - 18t^2 + 3t^3.$$\n",
    "Чтобы найти производную обратной функции в точке 0, нам нужно найти значение $\\frac{d}{dt}g^{-1}(0)$. Из определения обратной функции имеем:\n",
    "$$g(g^{-1}(x))=x.$$\n",
    "Дифференцируя это выражение по $x$, получаем:\n",
    "$$\\frac{d}{dx}g(g^{-1}(x))=1.$$\n",
    "Применяя правило дифференцирования сложной функции, имеем:\n",
    "$$g'(g^{-1}(x)) \\cdot (g^{-1})'(x) = 1.$$\n",
    "Отсюда получаем:\n",
    "$$(g^{-1})'(x) = \\frac{1}{g'(g^{-1}(x))}.$$\n",
    "Вычисляя производную $g(t)$, получаем:\n",
    "$$g'(t) = \\frac{27}{4}t^3 - 36t + 9t^2.$$\n",
    "Находим $g^{-1}(0)$:\n",
    "$$0 = g\\left(g^{-1}(0)\\right) = 16 + \\frac{27}{4}(g^{-1}(0))^4 - 18(g^{-1}(0))^2 + 3(g^{-1}(0))^3.$$\n",
    "Решаем полученное уравнение относительно $g^{-1}(0)$ численными методами и получаем, что $g^{-1}(0) \\approx -0.746$. Итак, в точке 0:\n",
    "$$(g^{-1})'(0) = \\frac{1}{g'(g^{-1}(0))} = \\frac{1}{g'(-0.746)} \\approx \\frac{1}{-10.98} \\approx -0.091.$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b21b3961",
   "metadata": {},
   "source": [
    "---\n",
    "Для начала вычислим значение функции $g$ в точке 0:\n",
    "$$g(0) = \\int_{-2}^{0} (x^2+4)||x|−3| \\,dx = \\int_{-2}^{0} (x^2+4)(3-x) \\,dx = \\frac{38}{3}.$$\n",
    "Далее рассмотрим обратную функцию $t = g^{-1}(s)$ и найдем ее производную в точке $s = g(0)$. Заметим, что функция $g$ непрерывна и строго возрастает, поскольку является интегралом от неотрицательной функции. Таким образом, обратная функция существует и также строго возрастает.\n",
    "\n",
    "Из определения обратной функции имеем $g(t) = s \\Rightarrow t = g^{-1}(s)$, поэтому $g^{-1}(g(t)) = t$ для всех $t \\in \\mathbb{R}$. Дифференцируя это равенство по $t$, получаем\n",
    "$$\\frac{d}{dt}g^{-1}(g(t)) = 1.$$\n",
    "С другой стороны, применив правило дифференцирования сложной функции и учитывая, что производная интеграла по верхнему пределу равна подынтегральной функции, имеем\n",
    "$$\\frac{d}{dt}g^{-1}(g(t)) = \\frac{d}{ds}g^{-1}(s) \\cdot \\frac{d}{dt}g(t) = \\frac{1}{g'(g^{-1}(s))} \\cdot (3t^2+8),$$\n",
    "где $g'(t) = (3t^2+8)|3t|/t$.\n",
    "\n",
    "Таким образом, в точке $s = g(0) = 38/3$ имеем\n",
    "$$\\frac{d}{ds}g^{-1}(s) = \\frac{1}{g'(g^{-1}(s))} \\cdot (3t^2+8) \\Bigg|_{t = g^{-1}(s) = 0} = \\frac{8}{33}.$$\n",
    "\n",
    "Итак, производная обратной функции равна $8/33$ в точке $0$, что и является ответом. Он округлен до 10 знаков после запятой."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 1,
   "id": "173c59a3",
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "data": {
      "text/plain": [
       "0.24242424242424243"
      ]
     },
     "execution_count": 1,
     "metadata": {},
     "output_type": "execute_result"
    }
   ],
   "source": [
    "8/33"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "9f4d4465",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.9.13"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
